<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Mart1853">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ad martyras</title>
            <author>
               <persName xml:id="Tertullien">
                  <forename>Quintus</forename>
                  <surname>Florens Septimius Tertullianus</surname>
                  <ref type="isni" target="https://isni.org/isni/0000000122834506"/>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="MS">Mathilde Schwoerer</persName>
               <resp><date>5 mars 2023</date>Encodeuse</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Université de Strasbourg</authority>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                  Attribution-NonCommercial-NoDerivatives 4.0 International (CC BY-NC-ND 4.0) </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Oehler1853">
                  <bibl>
                     <author ref="#Tertullien">
                        <forename>Quintus</forename>
                        <surname>Florens Septimius Tertullianus</surname>
                     </author>
                     <title>
                        <title type="main">Tertulliani opera quae supersunt. Ad martyras</title>
                     </title>
                     <publisher>
                        <persName xml:id="Oehler">
                           <forename>Francis</forename>
                           <surname>Oehler</surname>
                           <ref type="isni" target="https://isni.org/isni/0000000116782287"/>
                        </persName>
                     </publisher>
                     <publisher>CSEL</publisher>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <date when="1853">1853</date>
                     <biblScope unit="page" n="3-16"> p. 3-16</biblScope>
                     <ptr type="tertullian.org" target="https://www.tertullian.org/latin/ad_martyres.htm"/>
                  </bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Encodage en XML de textes de Tertullien avec mise en valeur de certains procédés d'écriture figurée</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <normalization>
               <p>Transformation des -v en -u et des -j en -i.</p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p>La ponctuation est harmonisée sur les usages des éditions de Turcan et de Fredouille (ajout de la majuscule en début de phrase, ajout d'un espace entre un double-point, un point-virgule, un point d'interrogation ou d'exclamation et le mot qui précède). </p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">Français</language>
            <language ident="la">Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head type="main">Ad martyras</head>
         <head type="sub">Encodage des images littéraires</head>
         <div1 type="edition" xml:lang="la">
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <p>I. [1] Inter carnis alimenta, benedicti martyres designati, quae uobis et <span ana="metaphore" type="corps">domina mater ecclesia de uberibus suis</span> 
             et singuli fratres de
            opibus suis propriis in carcerem subministrant, capite aliquid et
            a nobis, quod faciat <span ana="metaphore" type="nourriture">ad spiritum quoque educandum. Carnem enim saginari et spiritum esurire non prodest.</span>. Immo si quod infirmum est curatur, aeque quod infirmius est neglegi non debet. 
            [2] Nec tantus ego sum, ut uos alloquar. <span ana="metaphore" type="gladiateurs">Verumtamen et gladiatores perfectissimos non tantum magistri et praepositi sui, sed etiam idiotae et superuacue quique adhortantur de longinquo, ut saepe
            de ipso populo dictata suggesta profuerint.</span> 
            [3] Inprimis ergo, benedicti,
            <quote n="Eph 4, 30"> nolite contristare spiritum sanctum, qui uobiscum introiit
               carcerem</quote>. Si enim non uobiscum nunc introisset, nec uos illic
            hodie fuissetis. Et ideo date operam, ut illic uobiscum perseueret :
            ita uos inde perducat ad dominum. 
            [4] <span ana="metaphore" type="prison">Domus quidem diaboli
            est et carcer, in qua familiam suam continet</span>. Sed uos ideo in carcerem
            peruenistis, <span ana="metaphore" type="maison">ut illum etiam in domo sua conculcetis</span>. Iam
                  enim foris congressi conculcaueratis. 
            [5] <span ana="prosopopeia">Non ergo dicat : In meo sunt,
            temptabo illos uilibus odiis, defectionibus aut inter se dissensionibus.</span>
            Fugiat conspectum uestrum et in ima sua delitescat
            <span ana="comparaison" type="serpent">contractus et torpens, tamquam coluber excantatus aut effumigatus.</span>
            Nec illi tam bene sit in suo regno, ut uos commitat, <span ana="metaphore" type="militaire">sed inueniat munitos et concordia armatos, quia pax uestra bellum est illi.</span>
            [6] Quam pacem quidam in ecclesia non habentes a martyribus in
            carcere exorare consueuerunt. Et ideo eam propterea in uobis
            habere et fouere et custodire debetis, ut, si forte, et aliis praestare
            possitis.</p>
         </div2>
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <p> II. [1] Cetera aeque animi impedimenta usque ad limen carceris deduxerint uos, 
               quousque et parentes uestri. Exinde segregati estis ab ipso mundo, quanto 
               magis a saeculo rebusque eius ? Nec hoc uos consternet, quod segregati estis 
               a mundo. <span ana="metaphore" type="monde">Si enim recogitemus ipsum magis mundum carcerem esse, exisse uos e 
               carcere, quam in carcerem introisse, intellegemus.</span>
               [2] <span ana="metaphore" type="lumiere">Maiores tenebras habet, quae hominum praecordia excaecant.</span> 
               <span ana="metaphore" type="prison">Grauiores catenas induit mundus, quae ipsas animas hominum constringunt.</span> 
               <span ana="metaphore" type="souillure">Peiores immunditias <span ana="metaphore" type="souffle">exspirat mundus</span>, libidines hominum.</span>
               [3] <span ana="metaphore" type="tribunal">Plures postremo mundus reos continet, scilicet uniuersum hominum genus. </span>
               Iudicia denique non proconsulis, sed Dei sustinet.
               [4] Quo uos, benedicti, de carcere in custodiarium, si forte, translatos 
               existimetis. <span ana="metaphore" type="lumiere">Habet tenebras, sed lumen estis ipsi ;</span> <span ana="metaphore" type="prison">habet uincula, sed uos 
               soluti Deo estis</span>. <span ana="metaphore" type="souffle">Triste illic exspirat, sed uos odor estis suauitatis.</span> 
               Iudex exspectatur, sed uos estis de iudicibus ipsis iudicaturi.
               [5] Contristetur illic qui fructum saeculi suspirat. Christianus etiam extra 
               carcerem saeculo renuntiauit, in carcere autem etiam carceri. Nihil 
               interest, ubi sitis in saeculo, qui extra saeculum estis.
               [6] Et si aliqua amisistis uitae gaudia : <quote type="dicton?">« Negotiatio est aliquid amittere, 
               ut maiora lucreris.»</quote> Nihil adhuc dico de praemio, ad quod Deus martyres 
               inuitat. Ipsam interim conuersationem saeculi et carceris comparemus, 
               si non plus in carcere spiritus acquirit quam caro amittit.
               [7] Immo et quae iusta sunt caro non amittit per curam ecclesiae et 
               agapen fratrum ; et insuper quae semper utilia fidei, spiritus adipiscitur : 
               non uides alienos deos, non imaginibus eorum incurris, 
               non sollemnes nationum dies ipsa commixtione participas, 
               non nidoribus spurcis uerberaris, non clamoribus spectaculorum, 
               atrocitate uel furore uel impudicitia celebrantium caederis ; 
               non in loca libidinum publicarum oculi tui impingunt : uacas a scandalis, 
               a temptationibus, a recordationibus malis, iam et a persecutione.
               [8] <span ana="metaphore" type="prison">Hoc praestat carcer Christiano, quod eremus prophetis. 
               Ipse Dominus in secessu frequentius agebat, ut liberius oraret, 
               ut saeculo cederet. Gloriam denique suam discipulis in solitudine demonstrauit. 
               Auferamus carceris nomen, secessum uocemus</span>.
               [9] Etsi corpus includitur, etsi caro detinetur, omnia spiritui patent. 
               Vagare spiritu, spatiare spiritu, <span ana="metaphore" type="lieu">et non stadia opaca aut porticus 
               longas proponens tibi, sed illam uiam, quae ad Deum ducit.</span> 
               Quotiens eam spiritu deambulaueris, totiens in carcere non eris. 
               [10] <span ana="corps">Nihil crus sentit in neruo, cum animus in caelo est.</span> Totum hominem 
               animus circumfert, et quo uelit transfert. 
               <quote n="Mt 6,21">Ubi autem erit cor tuum, illic erit et thesaurus tuus</quote>. 
               <span ana="metaphore" type="coeur">Ibi ergo sit cor nostrum, ubi uolumus 
               habere thesaurum</span>.</p>
            </div2>
               <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <p>III. [1] Sit nunc, benedicti, carcer etiam Christianis molestus. 
                  <span ana="metaphore" type="militaire">Vocati sumus ad militiam Dei uiui iam tunc</span>, cum in sacramenti uerba respondimus. 
                  <span ana="metaphore" type="militaire"> Nemo miles ad bellum cum deliciis uenit, nec de cubiculo ad aciem procedit, 
                  sed de papilionibus expeditis et substrictis, ubi omnis duritia et inbonitas 
                  et insuauitas constitit.</span>
                  [2] <span ana="enargeia">Etiam in pace labore et incommodis bellum pati iam ediscunt, 
                  in armis deambulando, campum decurrendo, fossam moliendo, 
                  testudinem densando. Sudore omnia constant, ne corpora atque 
                  animi expauescant de umbra ad solem et sole ad gelum, de tunica 
                  ad loricam, de silentio ad clamorem, de quiete ad tumultum.</span> 
                  [3] Proinde uos, benedicti, quodcumque hoc durum est, <span ana="metaphore" type="militaire">ad exercitationem 
                  uirtutum animi et corporis deputate</span>. <span ana="metaphore" type="militaire">Bonum agonem subituri estis in 
                  quo agonothetes Deus uiuus est, xystarches Spiritus Sanctus, corona 
                  aeternitatis</span>, brabium angelicae substantiae, politia in caelis, 
                  gloria in saecula saeculorum. 
                  [4] <span ana="metaphore" type="gladiateur">Itaque epistates uester Christus Iesus, qui uos Spiritu unxit</span>, <span ana="metaphore" type="gladiateur">et 
                  ad hoc scamma produxit</span>, uoluit uos ante diem agonis ad duriorem tractationem 
                  a liberiore condicione seponere, ut uires corroborarentur in uobis. <span ana="comparaison" type="gladiateur">Nempe enim 
                  et athletae segregantur ad strictiorem disciplinam</span>, ut robori aedificando uacent.
                  Continentur a luxuria, a cibis laetioribus, a potu iucundiore. Coguntur, cruciantur,
                  fatigantur : quanto plus in exercitationibus laborauerint, tanto plus de uictoria sperant. 
                  [5] Et illi, inquit Apostolus, <quote n="1 Cor 9,25">ut coronam corruptibilem consequantur</quote>. Nos aeternam consecuturi 
                  carcerem nobis pro palaestra interpretamur, <span ana="metaphore" type="gladiateur">ut ad stadium tribunalis bene exercitati 
                  incommodis omnibus producamur, quia uirtus duritia exstruitur, mollitia uero destruitur</span>.</p>
               </div2>
                  
         <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="4">
            <p>IV. [1] Scimus ex dominico praecepto, quod caro infirma sit, spiritus promptus. Non ergo nobis blandiamur, quia Dominus consensit carnem infirmam esse. 
               Propterea enim praedixit spiritum promptum, ut ostenderet, quid cui debeat 
               esse subiectum, scilicet, ut caro seruiat spiritui, infirmior fortiori, 
               ut ab eo etiam ipsa fortitudinem assumat.
               [2] <span ana="metaphore" type="militaire">Colloquatur spiritus cum carne de communi salute, nec iam de incommodis carceris, 
               sed de ipso agone et proelio cogitans.</span> <span ana="personnification">Timebit forsitan caro gladium grauem, 
               et crucem excelsam, et rabiem bestiarum, et summam ignium poenam, 
               et omne carnificis ingenium in tormentis.</span> 
               [3] <span ana="personnification">Sed spiritus contraponat sibi et carni : acerba licet ista, a multis tamen aequo animo excepta,
               immo et ultro appetita, famae et gloriae caus</span>a ; nec a uiris tantum, sed etiam a feminis,
               ut uos quoque, benedictae, sexui uestro respondeatis. 
               [4] Longum est, si enumerem singulos, qui se gladio confecerint, animo suo ducti. 
               De feminis ad manum est Lucretia, quae uim stupri passa cultrum sibi adegit 
               in conspectu propinquorum, ut gloriam castitati suae pareret. Mucius dexteram 
               suam in ara cremauit, ut hoc factum eius fama haberet.
               [5] Nec minus fecerunt philosophi : Heraclitus, qui se bubulo stercore oblitum excussit ;
               item Empedocles, qui in ignes Aetnaei montis desiliuit ; et Peregrinus, qui non olim 
               se rogo immisit, cum feminae quoque contempserint ignes : Dido, ne post uirum 
               dilectissimum nubere cogeretur ; item Asdrubalis uxor, quae iam ardente Carthagine, 
               ne maritum suum supplicem Scipionis uideret, cum filiis suis in incendium patriae deuolauit.
               [6] Regulus, dux Romanorum, captus a Carthaginensibus, cum se unum pro multis captiuis 
               Carthaginensibus compensari noluisset, maluit hostibus reddi et in arcae genus stipatus
               undique extrinsecus clauis transfixus, tot cruces sensit. Bestias femina libens appetiit, 
               et utique aspides, serpentes tauro uel urso horridiores, quas Cleopatra immisit sibi,
               ne in manus inimici perueniret. 
               [7]<span ana="dialogisme">Sed mortis metus non tantus est, quantus est tormentorum.</span> 
               Itaque cessit carnifici meretrix Atheniensis ? Quae conscia coniurationis cum propterea 
               torqueretur a tyranno, et non prodidit coniuratos et nouissime <span ana="metaphore" type="nourriture">linguam suam comestam</span> 
               in faciem tyranni exspuit, ut nihil agere in se sciret tormenta, etsi ultra perseuerarent.
               [8] Nam quod hodie apud Lacedaemonas sollemnitas maxima est, διαμαστίγωσις, id est, 
               flagellatio, non latet. In quo sacro, ante aram nobiles quique adolescentes 
               flagellis affliguntur, astantibus parentibus et propinquis, 
               et uti perseuerent adhortantibus. Ornamentum enim et gloria deputatur 
               maiore quidem titulo, si anima potius cesserit plagis, quam corpus. 
               [9] Igitur si tantum terrenae gloriae licet de corporis et animae uigore,
               ut gladium, ignem, crucem, bestias, tormenta contemnat sub praemio laudis 
               humanae, possum dicere, modicae sunt istae passiones ad consecutionem gloriae
               caelestis et diuinae mercedis. <span ana="metaphore" type="perle">Si tanti uitreum, quanti uerum margaritum?</span>
               Quis ergo non libentissime tantum pro uero habet erogare, quantum alii pro falso ?</p>
         </div2>
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <p>V. [1] Omitto nunc gloriae causam. Eadem omnia saeuitiae et cruciatus certamina 
                  iam apud homines <span ana="comparaison" type="maladie">affectatio quoque et morbus quidam animi</span> conculcauit. 
                  <span type="corps">Quot otiosos affectatio armorum ad gladium locat ? Certe ad feras ipsas affectatione 
                  descendunt <span ana="enargeia" type="corps">et de morsibus et de cicatricibus formosiores sibi uidentur</span>. Iam et ad ignes 
                  quidam se auctorauerunt, ut certum spatium in tunica ardente conficerent. 
                  Alii inter uenatorum taureas scapulis patientissimis inambulauerunt.</span>
                  [2] Haec, benedicti, non sine causa Dominus in saeculum admisit, sed ad nos et nunc 
                  exhortandos et in illo die confundendos, si reformidauerimus pati pro ueritate 
                  in salutem, quae alii affectauerunt pro uanitate in perditionem.
               </p>
            </div2>
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <p>VI. [1] Sed haec exempla constantiae omittamus de affectatione uenientis. Conuertamur ad 
                  ipsam condicionis humanae contemplationem, ut et illa nos instruant, si qua 
                  constanter adeunda sint, quae et inuitis euenire consueuerunt. <span ana="enargeia" type="corps">Quotiens enim 
                  incendia uiuos cremauerunt ! Quotiens ferae et in siluis suis et in mediis ciuitatibus
                  elapsae caueis homines deuorauerunt ! Quot a latronibus ferro, ab hostibus etiam cruce
                  extincti sunt, torti prius, immo et omni contumelia expuncti !</span>
                  [2] Nemo non etiam hominis causa pati potest, quod in causa Dei pati dubitat. 
                  Ad hoc quidem uel praesentia nobis tempora documenta sint, quantae qualesque 
                  personae inopinatos natalibus et dignitatibus et corporibus et aetatibus suis 
                  exitus referunt hominis causa : aut ab ipso, si contra eum fecerint, aut 
                  ab aduersariis eius, si pro eo steterint.
               </p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
