<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Pall2007">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De Pallio</title>
                <author>
                    <persName xml:id="Tertullien">
                        <forename>Quintus</forename>
                        <surname>Florens Septimius Tertullianus</surname>
                        <ref type="isni" target="https://isni.org/isni/0000000122834506"/>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="MS">Mathilde Schwoerer</persName>
                    <resp><date>14 mars 2023</date>Encodeuse</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Université de Strasbourg</authority>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        Attribution-NonCommercial-NoDerivatives 4.0 International (CC BY-NC-ND 4.0) </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="Turcan2007">
                        <bibl>
                            <author ref="#Tertullien">
                                <forename>Quintus</forename>
                                <surname>Florens Septimius Tertullianus</surname>
                            </author>
                            <title>
                                <title type="main">Tertullien, De pallio. Introduction, édition critique, traduction française, commentaire et index</title>
                            </title>
                            <publisher>
                                <persName xml:id="Turcan">
                                    <forename>Marie</forename>
                                    <surname>Turcan</surname>
                                    <ref type="isni" target="https://isni.org/isni/0000000116617548"/>
                                </persName>
                            </publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <date when="2007">2007</date>
                            <ptr type="https://about.brepolis.net/sources-chretiennes-online-sco/" />
                        </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Encodage en XML de textes de Tertullien avec mise en valeur de certains procédés d'écriture figurée</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Aucune intervention (segmentation, abréviations, etc.)</p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>La ponctuation reprend celle de Turcan.</p>
                </punctuation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rameau">
                    <list>
                        <item>Littérature française -- 17e siècle</item>
                        <item>Théâtre (genre littéraire) français</item>
                        <item>Tragédie française</item>
                        <item>Andromaque (mythologie grecque)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Français</language>
                <language ident="la">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head type="main">De Pallio</head>
            <head type="sub">Encodage des images littéraires</head>
            <div1 type="edition" xml:lang="latin">
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="1">
           <p>I. [1] Principes semper Africae, uiri Carthaginenses, uetustate nobiles,
            nouitate felices, gaudeo uos tam prosperos temporum, cum ita uacat ac
            iuuat habitus denotare. <span ana="epiphoneme">Pacis haec et annonae otia: ab imperio et a
            caelo bene est!</span>
            
            Tamen et uobis habitus aliter olim: tunicae fuere, et quidem in fama de
            subteminis studio et luminis concilio et mensurae temperamento, quod
            neque trans crura prodigae, nec intra genua inuerecundae, nec bracchiis
            parae, nec manibus artae, sed nec cingulo sinus diuidere expeditum,
            beatae quadrata iustitia in uiris stabant. Pallii extrinsecus habitus, et ipse
            quadrangulus, ab utroque laterum regestus et <span ana="metaphore" type="morsure">ceruicibus circumstrictus
            in fibulae morsu</span>, humeris acquiescebat.       

            [2] Instar eius hodie Aesculapio iam uestro sacerdotium est. Sic et in
            proximo soror ciuitas uestiebat, et sicubi alibi in Africa Tyros. At <span ana="metaphore" type="hasard">cum
            saecularium sortium uariauit urna</span> et Romanis Deus maluit, <span ana="metaphore" type="famille">soror
            quidem ciuitas</span> suopte arbitrio mutare properauit, ut adpulsum
            Scipionem ante iam de habitu salutasset, Romanum praecoca.
            
            Vobis uero post iniuriae beneficium, ut senium non fastigium
            exemptis, post Gracchi obscena omina et Lepidi uiolenta ludibria, post
            trinas Pompei aras et longas Caesaris moras, ubi moenia Statilius
            Taurus imposuit, sollemnia Sentius Saturninus enarrauit, cum concordia
            iuuat, toga oblata est. <span ana="epiphoneme">Pro, quantum circummeauit, a Pelasgis ad Lydos,
            a Lydis ad Romanos, ut ab humeris sublimioris populi Carthaginenses
            complecteretur!</span>
               
            [3] Exinde tunicam longiorem cinctu arbitrantes suspenditis et pallii
            iam teretis redundantiam tabulata congregatione fulcitis, et si quid
            praeterea condicio uel dignitas uel temporalitas uestit, pallium tamen,
            generaliter uestrum immemores, etiam denotatis.
            
            Equidem haud miror prae documento superiore. <span ana="comparaison" type="animal">Nam et arietem (non
            quem Laberius reciprocicornem ait, lanicutem et testitrahum, sed
            trabes machina est quae muros frangere militat) nemini unquam adhuc
            libratum illa dicitur Carthago, studiis asperrima belli, prima omnium
            armasse in oscillum penduli impetus, commentata uim tormenti debile
            pecoris caput uindicantis.</span> <span ana="personnification" type="belier">Cum tamen ultimant tempora patriae et aries
            iam Romanus in muros quondam suos audet, stupuere illico
            Carthaginenses ut nouum extraneum ingenium.</span> <span ana="epiphoneme">Tantum aeui
            longinqua ualet mutare uetustas!></span>
            
            Sic denique nec pallium agnoscitur.</p></div2>
            
                <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <p> II. [1] <span ana="personnification" type="manteau">Sit nunc aliunde res, ne Poenicum inter Romanos aut erubescat
                aut doleat.</span> Certe habitum uertere naturae totius sollemne munus est.
                Fungitur et ipse mundus interim iste quem incumbimus. Viderit
                Anaximander si plures putat; uiderit si quis uspiam alius, ad Meropas,
                ut Silenus penes aures Midae blatit, aptas sane grandioribus fabulis.
                
                Sed, et si quem Plato aestimat cuius imago hic sit, etiam ille habeat
                necesse est proinde mutare. Quippe si mundus, ex diuersis substantiis
                officiisque constabit, ad formam eius quod mundus hic est: neque enim
                mundus si non ut mundus. Proinde diuersa in unum ex demutatione
                diuersa sunt. Denique diuersitatis discordiam uices foederant. Ita
                mutando erit mundus omnis, qui et diuersitatibus corporatus et uicibus
                temperatus.
                
                [2] Nostra certe metatio, <span ana="comparaison" type="culture_classique">quod clausis uel in totum Homericis oculis
                liquet, totum uersiforme est.</span> <span ana="enargeia">Dies et nox inuicem uertunt. Sol
                stationibus annuis, luna modulationibus menstruis uariat. Siderum
                distincta confusio interdum reicit quid, interdum resuscitat. Caeli
                ambitus nunc subdiuo splendidus, nunc nubilo sordidus; aut imbres
                ruunt, et si qua missilia cum imbribus; dehinc substillum et denuo
                sudum. Sic et mari fides infamis, dum et flabris aeque mutantibus de
                tranquillo probum, de flustris temperatum, et extemplo de decumanis
                inquietat.</span><span ana="personnification" type="terre">Sic et terram si recenseas temporatim uestiri amantem, prope
                sis eamdem negare, memor uiridem cum conspicis flauam, mox uisurus
                et canam. Ceteri quoque eius ornatus, si quid non aliud ex alio, mutant:
                et montium scapulae decurrendo, et fontium uenae cauillando, et
                fluminum uiae obumando.</span>
                
                [3] Mutauit et totus orbis aliquando, aquis omnibus obsitus. <span ana="personnification" type="animal">Adhuc
                maris conchae et buccinae peregrinantur in montibus, cupientes Platoni
                probare etiam ardua fluitasse.</span> Sed et enatando rursus in firma, mutauit
                rursus orbis, alius idem. Mutat et nunc localiter habitus, cum situs
                laeditur; cum inter insulas nulla iam Delos, harenae Samos (et Sibylla
                non mendax), cum in Atlantico Libyam aut Asiam adaequans iam
                quaeritur; cum Italiae quondam latus Hadria Tyrrhenoque quassantibus
                medio tenus interceptum reliquias Siciliam facit; <span ana="personnification" type="monstre" subtype="nourriture"> tota illa plaga
                discidii contentiosos aequorum coitus angustis retorquens nouum uitii
                maris imbuit, non exspuentis naufragia, sed deuorantis.</span>
                
                [4] Patitur et continens de caelo aut de suo. Aspice ad Palaestinam,
                qua Iordanis amnis finium arbiter: uastitas ingens, et orba regio, et
                frustra ager. At urbes retro, et populi frequentes, et solum audiebat.
                Dehinc, ut Deus censor est et impietas ignium meruit imbres, hactenus
                Sodoma, et nulla Gomorrha, et cinis omnia, <span ana="metaphore" type="nourriture">et propinquitas maris iuxta
                cum solo mortem bibit.</span> <span ana="personnification">Ex huiuscemodi nubilo et Tuscia Vulsinios
                pristinos deusta, quo magis de montibus suis Campania speret, erepta
                Pompeios.</span> Sed absit. <span ana="metaphore" type="nourriture">Utinam et Asia secura iam sit de soli ingluuie!</span>
                Utinam et Africa semel uoraginem pauerit, unicis castris fraudatis
                expiata! Multa et alia huiusmodi detrimenta habitum orbis nouauere
                situsque mouere.
                
                [5] Bellis quoque plurimum licuit. Sed piget tristia non minus quam et
                regnorum uices recensere, quotiens et ista mutauerint iam inde a Nino,
                Beli progenie, si tamen Ninus regnare primus, ut autumant superiorum
                50 profanitas. <span ana="metaphore" type="ecriture">Ferme apud uos ultra stilus non solet:</span> ab Assyriis, si forte,
                aeui historiae patescunt. <span ana="metaphore" type="domination">Qui uero diuinas lectitamus, ab ipsius mundi
                natalibus compotes sumus.</span>
                
                [6] Sed laeta iam malo, quippe et laeta mutant. <span ana="metaphore" type="nature">Denique si quid mare
                diluit, caelum deussit, terra subduxit, gladius detotondit, alias uersura
                compensato redit.</span> Iam et primitus maiorem ambitum terra cassa et
                uacans hominum, et sicubi aliqua gens occuparat, sibimet soli erat.
                Itaque colere omnia. Se demum, intelligens alibi stipantem copiam, alibi
                deserentem, runcare atque ruspare consuluit, ut inde uelut ex surculis et
                propaginibus populi de populis, urbes de urbibus per ubique orbis
                pangerentur. <span ana="metaphore" type="animal">Tranuolauere redundantium gentium examina</span> : <span ana="metaphore" type="corps">Scythae
                exuberant Persas, Phoenices in Africam eructant, Romanos Phryges
                pariunt, Chaldaeum semen in Aegyptum educitur, dehinc cum inde
                transducitur, Iudaea gens est.</span> <span ana="metaphore" type="militaire">Sic et Herculea posteritas Temeno pariter
                Peloponnesum occupando producunt. Sic et Iones, Nelei comites,
                Asiam nouis urbibus instruunt. Sic et Corinthii cum Archia muniunt
                Syracusas.</span>
                
                
                [7] <span ana="enargeia">Sed uanum iam antiquitas, quando curricula nostra coram.
                Quantum reformauit orbis saeculum istud! Quantum urbium aut
                produxit aut auxit aut reddidit praesentis imperii triplex uirtus! Deo tot
                Augustis in unum fauente, quot census transcripti, quot populi
                repurgati, quot ordines illustrati, quot barbari exclusi</span> ! <span ana="metaphore" type="vegetation">Reuera orbis
                cultissimum huius imperii rus est - eradicato omni aconito hostilitatis et
                cacto et rubo subdolae familiaritatis</span> - <span ana="comparaison" type="culture_classique">consultus et amoenus super Alcinoi pometum et Midae rosetum.</span> 
                <span ana="epiphoneme">Laudans igitur orbem mutantem, quid denotas hominem ?</span>
                </p></div2>
                
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <p>III. [1] Mutant et bestiae pro ueste formam; <span ana="enargeia">quamquam et pauo pluma
                uestis, et quidem de cataclistis, immo omni conchylio pressior qua colla
                florent, et omni patagio inauratior qua terga fulgent, et omni syrmate
                solutior qua caudae iacent, multicolor et discolor et uersicolor,
                nunquam ipsa, semper alia, etsi semper ipsa quando alia, totiens
                denique mutanda, quotiens mouenda.</span>
                
                [2] <span ana="enargeia">Nominandus est et serpens, licet pone pauum. Nam et iste quod
                sortitus est conuertit, corium et aeuum; siquidem ut senium persensit, in
                angustias stipat, pariterque specum ingrediens et cutem egrediens, ab
                ipso statim limine erasus, exuuiis ibidem relictis nouus explicat: cum
                squamis et anni recusantur. Hyaenam si obserues, sexus annalis est,
                marem ac feminam alternat. Taceo ceruum, quod et ipse aetatis suae
                arbiter, serpente pastus, ueneno languescit in iuuentutem.</span>
           
           [3] <span ana="enargeia">Est et quadrupes tardigrada, agrestis, humilis, aspera.
                Testudinem Pacuuianam putas? Non est. Capit et alia bestiola
                uersiculum, de mediocribus oppido, sed nomen grande.
                Chamaeleontem qui audieris haud ante gnarus, iam timebis aliquid
                amplius cum leone. At cum offenderis apud uineam ferme et sub
                pampino totum, ridebis illico audaciam et Graeci iam nominis. Quippe
                nec sucus est corpori, quod minutioribus multo licet. Chamaeleon
                pellicula uiuit. Capitulum statim a dorso; nam deficit ceruix. Itaque
                durum reflecti, sed circumspectum emissicii ocelli, immo luminis puncta
                uertiginant. Hebes, fessus, uix a terra suspendit, molitur incessum
                stupens et promouet; gradum magis demonstrat quam explicat. Ieiunus
                scilicet semper et indefectus, oscitans uescitur, follicans ruminat, de
                uento cibus. Tamen et chamaeleon mutare totus nec aliud ualet. Nam
                cum illi coloris proprietas una sit, ut quid accessit inde suffunditur. Hoc
                soli chamaeleonti datum, quod uulgo dictum est, de corio suo ludere.</span>
                
                [4] Multa dicendum fuit ut ad hominem praestructim perueniretur.
                Hunc quoquo primordio accipitis, nudus certe et inuestis figulo suo
                constitit. Post demum, sapientiam, haud dum licitum praereptam,
                potitur. Ibidem quod in nouo corpore indebitum adhuc pudori erat
                protegere festinans, ficulneis foliis interim circumdat. Dehinc, cum de
                originis loco exterminat, quippe deliquerat, <span ana="comparaison" type="monde">pellitus orbi ut metallo
                datur.</span>
                
                [5] Sed arcana ista, nec omnium nosse. Cedo iam de uestro quod
                Aegyptii narrant et Alexander digerit et mater legit ea tempestate
                Osiridis, qua ad illum ex Libya Ammon facit ouium diues. Denique
                cum ipsis Mercurium autumant, forte palpati arietis mollitie delectatum,
                delibasse ouiculam; dumque pertemptat quod facilitas materiae
                suadebat, tractu prosequente filum eliquat et in retis pristini modum
                quem philyrae taeniis iunxerat excit. <span ana="ab_absurdo">Sed uos omnem lanitii
                dispensationem structuramque telarum Mineruae maluistis, cum penes
                Arachnen diligentior officina.</span>
                
                [6] Exinde materia. Nec de ouilibus dico Milesiis et Selgicis et Altinis
                aut quis Tarentum uel Baetica cluet natura colorante, <span ana="ab_origine">sed quoniam et
                arbusta uestiunt, dehinc herbida post uirorem lauacro niuescunt. Nec
                fuit satis tunicam pangere et serere, ni etiam piscari uestitum
                contigisset;</span> <span ana="metaphore" type="corps">nam et de mari uellera, quae muscosae lanositatis plautiores
                conchae comant.</span> Prorsus haud latet bombycem (uermiculi genus est),
                quae <span ana="comparaison" type="animal">per aerem eliquando araneorum horoscopis idonius</span> distendit,
                dehinc deuorat, mox a suo reddere. <span ana="ab_origine">Proinde si necaueris, animata iam
                stamina uolues.</span>
                         
                [7] Tantam igitur paraturam materiarum ingenia quoque uestificinae
                prosecuta, primum tegendo homini, qua necessitas praecessit, dehinc et
                ornando, immo et inflando, qua ambitio successit, uarias indumentorum
                formas promulgauere. Quarum pars gentilitus inhabitantur, ceteris
                incommunes, pars uero passiuitus, omnibus utiles, ut hoc pallium: etsi
                Graecum magis, sed lingua iam penes Latium est. Cum uoce uestis
                intrauit. Atque adeo ipse qui Graecos praeter Vrbem censebat, litteras
                eorum uocemque senex iam eruditus, idem Cato, iuridicinae suae in
                tempore humerum exertus, haud minus palliato habitu Graecis fauit.</p>
            </div2>
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                <p>IV. [1] Quid nunc, si et Romanitas omni salus nec honestis tamen
                modis ad Graios estis? Aut, ni ita est, unde gentium in prouinciis melius
                exercitis, <span ana="enargeia" type="corps">quas natura agro potius eluctando commodauit, studia
                palaestrae male senescentia et cassum laborantia, et lutea unctio et
                puluerea uolutatio, arida saginatio? Unde apud aliquos Numidas etiam
                equis caesariatos iuxta cutem tonsor et cultri uertex solus immunis?
                Unde apud hirtos et hirsutos tam rapax a culo resina, tam furax a
                mento uolsella?</span> Prodigium est haec sine pallio fieri. Illius est haec tota
                res Asiae. <span ana="personnification" type="lieu">Quid tibi Libya et Europa cum xysticis munditiis quas uestire
                non nosti?</span> Reuera enim quale est Graecatim depilari magis quam
                amiciri?
                
                
                [2] Habitum transferre ita demum culpae prope est, si non consuetudo
                sed natura mutetur. Sat refert inter honorem temporis et religionem
                Dei. Det consuetudo fidem tempori, natura Deo. <span ana="enargeia">Naturam itaque
                concussit Larissaeus heros in uirginem mutando, ille ferarum medullis
                educatus (unde et nominis concilium, quandoquidem labiis uacuerat ab
                uberum gustu), ille apud rupicem et siluicolem et monstrum eruditorem
                scrupea schola eruditus.
                
                Feras si in puero matri sollicitudinem patiens; certe iam histriculus,
                certe iam uirum alicui clanculo functus, adhuc sustinet stolam fundere,
                comam struere, cutem fingere, speculum consulere, collum demulcere,
                aurem quoque foratu effeminatus, quod illi apud Sigaeum strongyla
                seruat. Plane postea miles est; necessitas enim reddidit sexum. De
                proelio sonuerat, nec arma longe. Ipsum, inquit, ferrum uirum attrahit.
                Ceterum, si post incentiuum quoque puellam perseuerasset, potuit et
                nubere!
                
                Ecce itaque mutatio, monstrum equidem geminum, de uiro femina,
                mox de femina uir, quando neque ueritas negari debuisset neque
                fallacia confiteri. Uterque habitus mutandi malus, alter aduersus
                naturam, alter contra salutem.</span>

                
                [3] <span ana="enargeia">Turpius adhuc libido uirum cultu transfigurauit quam aliqua
                materna formido, tametsi adoratur a uobis qui erubescendus est, ille
                scytalosagittipelliger, qui totam epitheti sui sortem cum muliebri cultu
                compensauit. Tantum Lydiae clanculariae licuit ut Hercules in Omphale
                et Omphale in Hercule prostitueretur.
                
                Ubi Diomedes et cruenta praesepia? Ubi Busiris et bustuaria altaria?
                Ubi Geryon ter unus?</span> <span ana="personnification">Cerebris adhuc eorum claua foetere malebat
                cum unguentis offenderetur.</span> <span ana="enargeia">Vetus iam Hydrae Centaurorumque
                sanguis in sagittis pumice speculi excludebatur, insultante luxuria, ut
                post monstra transfixa coronam forsitan suerent.</span> <span ana="enargeia">Ne sobriae mulieris
                quidem aut uiraginis alicuius scapulae sub exuuias bestiae tantae introire
                potuissent, nisi diu mollitas et euigoratas et exodoratas, quod apud
                Omphalem balsamo aut telino spero factum. Credo et iubas pectinem
                passas! Ne ceruicem eneruem inureret stiria leonina, hiatus crinibus
                infersus, genuini inter antias adumbrati</span> : <span ana="personnification">tota oris contumelia mugiret, si
                    posset.</span> <span ana="personnification" type="lieu">Nemea certe, si quis loci genius, ingemebat: tunc enim se
                circumspexit leonem perdidisse.</span>
                
                Qualis ille Hercules in serico Omphales fuerit, iam Omphale in
                Herculis scorto designata descripsit.      
                
                [4] Sed et qui arte Tyrinthium accesserat, pugil Cleomachus, post
                Olympiae cum incredibili mutatu de masculo fluxisset, intra cutem
                caesus et ultra, inter Fullones iam Nouianos coronandus meritoque
                mimographo Lentulo in Catiniensibus commemoratus, utique sicut
                uestigia caestuum uiriis occupauit, ita et endromidis solocem aliqua
                multicia synthesi extrusit.
                      
                [5] Physconem et Sardanapalum tacendum est, qui nisi insignes
                libidinum, alias reges nemo nosset. Tacendum autem, ne quid et illi de
                Caesaribus quibusdam uestris obmussitent, pariter propudiosis, <span ana="metaphore" type="culture_classique">ne
                caninae forte constantiae mandatum sit impuriorem Physcone et
                molliorem Sardanapalo Caesarem designare et quidem Subneronem.</span>
                
                [6] Nec tepidior uis uanae quoque gloriae mutandis induuiis, etiam
                uiro saluo. <span ana="metaphore" type="feu">Calor est omnis affectus; uerum cum in affectationem
                flabellatur, iam de incendio gloriae ardor est. Habes igitur ex isto fomite
                aestuantem magnum regem,</span> <span ana="calembour">sola gloria minorem.</span> <span ana="metaphore"  type="vetement">Vicerat Medicam
                gentem et uictus est Medica ueste</span>. Triumphalem cataphracten amolitus
                in captiua sarabara decessit; pectus squamarum signaculis disculptum
                textu perlucido tegendo nudauit, anhelum adhuc ab opere belli, <span ana="metaphore" type="feu">et ut
                mollius ventilante serico extinxit</span>. <span ana="metaphore" type="enflure">Non erat satis animi tumens Macedo,
                    ni illum etiam uestis inflatior delectasset</span> ; nisi quod et philosophi, puto,
                ipsi aliquid eiusmodi affectant.
                
                [7] <span ana="enargeia">Audio enim et in purpura philosophatum. Si philosophus in
                purpura, cur non et in baxa? Tyrium calciari nisi auro minime
                Graecatum decet. Atquin alius et sericatus et crepidem aeratus incessit.
                Digne quidem, ut bacchantibus indumentis aliquid subtinniret, cymbalo
                incessit.</span> Quod si iam tunc locorum <span ana="metaphore" type="animal">Diogenes de dolio latraret</span>, non
                caenulentis pedibus <span ana="personnification">ut tori Platonici sciunt</span>, <span ana="metaphore" type="famille">sed omnino totum
                Empedoclen in adyta Cloacinarum detulisset, ut qui se caelitem
                delirarat sorores prius suas, dehinc homines deus salutaret.</span>
                
                [8] Tales igitur habitus, qui de natura et modestia transferunt, et acie
                figere et digito destinare et nutu tradere merito sit. <span ana="metaphore" type="culture_classique">Prorsus, si quis
                Menandrico fluxu delicatam uestem humi protrahat, audiat penes se
                quod et comicus: Qualem demens iste chlamydem disperdit !</span>
                
                Enimuero iamdudum censoriae intentionis <span ana="metaphore" type="corps">episcynio disperso</span>,
                quantum denotatui passiuitas offert: libertinos in equestribus,
                subuerbustos in liberalibus, dediticios in ingenuis, rupices in urbanis,
                scurras in forensibus, paganos in militaribus. Vespillo, leno, lanista
                tecum uestiuntur.
                       
                [9] Conuerte et ad feminas. Habes spectare quod Caecina Seuerus
                grauiter senatui impressit, matronas sine stola in publico. Denique,
                Lentuli auguris consultis, quae ita sese exauctorasset, pro stupro erat
                poena; quoniam quidem indices custodesque dignitatis habitus, ut
                lenocinii iactitandi impedimenta, sedulo quaedam desuefecerant. At
                nunc in semetipsas lenocinando, quo planius adeantur, et stolam et
                supparum et crepidulum et caliendrum, ipsas quoque iam lecticas ac
                sellas quis in publico quoque domestice ac secrete habebantur,
                eierauere.
                
                <quote type="dicton?">Sed alius extinguit sua lumina, alius non sua accendit.</quote> <span ana="enargeia">Aspice lupas,
                popularium libidinum nundinas, ipsas quoque fictrices, et si praestat
                oculos abducere ab eiusmodi propudiis occisae in publico castitatis,
                aspice tamen uel sublimis: iam matronas uidebis.</span>

                
                [10] Et <span ana="metaphore" type="souillure">cum latrinarum antistes sericum uentilat</span><span ana="enargeia"> et immundiorem loco
                ceruicem monilibus consolatur et armillas, quas ex uirorum fortium
                donis ipsae quoque matronae temere usurpassent, omnium
                pudendorum conscias manus inserit, impuro crure purum aut
                mulleolum includit calceum, cur istas non spectas?</span> Vel illos item habitus
                qui nouitatis uestitu religionem mentiuntur, cum ob cultum omnia
                candidatum et ob notam uittae et priuilegium galeri Cereri initiantur;
                cum ob diuersam affectionem tenebricae uestis et tetrici super caput
                uelleris in Bellonae montes fugantur; cum latioris purpurae ambitio et
                Galatici ruboris superiectio Saturnum commendat?
                
                <span ana="personnification">Cum ipsum hoc pallium morosius ordinatum et crepidae Graecatae
                Aesculapio adulantur, quanto tunc magis arguas illud et urgeas oculis,
                etiam simplicis et inaffectatae, tamen superstitionis reum!</span> Enimuero,
                cum hanc primum sapientiam uestit quae uanissimis superstitionibus
                renuit, tunc certissime pallium super omnes exuuias et peplos augusta
                uestis, superque omnes apices et tutulos sacerdos suggestus. <span ana="dialogisme">Deduc
                oculos, suadeo, reuerere habitum unius interim erroris tui
                renuntiatorem.</span></p>
            </div2>
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                <p>V. [1] <span ana="dialogisme">Tamen, inquis, ita a toga ad pallium? Quid enim si et a
                diademate et a sceptro? An aliter mutauit Anacharsis cum regno
                Scythiae philosophiam praeuertit? Nulla in melius transgressi sint signa;
                est habitus iste quod faciat.</span>
                
                <span ana="enargeia">Prius etiam ad simplicem captatelam eius, nullo taedio constat. Adeo
                nec artificem necesse est qui pridie rugas ab exordio formet et inde
                deducat in tilias totumque contracti umbonis figmentum custodibus
                forcipibus assignet, dehinc diluculo, tunica prius cingulo correpta (quam
                praestabat moderatiorem texuisse!), recognito rursus umbone et si quid
                exorbitauit reformato, partem quidem de laeuo promittat, ambitum
                uero eius ex quo sinus nascitur, iam deficientibus tabulis, retrahat a
                scapulis et, exclusa dextera, in laeuam adhuc congerat cum alio pari
                tabulato in terga deuoto, atque ita hominem sarcina uestiat.</span>
                
                
                [2] <span ana="dialogisme">Conscientiam denique tuam perrogabo, quid te prius in toga
                sentias, indutumne an onustum, habere uestem an baiulare? Si negabis,
                domum consequar. Videbo quid statim a limine properes: nullius
                profecto alterius indumenti expositio quam togae gratulatur. Calceos
                nihil dicimus, proprium togae tormentum, immundissimam pedum
                tutelam, uerum et falsam. Quem enim non expediat in algore et ardore
                rigere nudipedem quam in calceo uincipedem? Magnum incessui
                munimentum sutrinae Venetiae prospexere perones effeminatos!</span>
                
                
                
                [3] <span ana="comparaison" type="culture_classique">At enim pallio nihil expeditius, etiam si duplex quod Cratetis.</span>
                Moram nusquam uestiendo componitur; quippe tota molitio eius
                operire est solutim. Id uno circumiectu licet, et quidem nusquam
                inhumano: ita omnia hominis simul contegit. Humerum uolens exponit
                uel includit. Ceteroquin liberum adhaeret, nihil circumfulcit, nihil
                circumstringit, nihil de tabularum fide laborat. Facile sese regit, facile
                reficit; etiam cum exponitur, nulli ceruo in crastinum demandatur. Si
                quid interulae superest, uacat zonae tormentum. Si quid calceatus
                inducitur, mundissimum opus est; aut pedes nudi magis, certe uiriles
                magis quam in calceis.
                
                
                [4] Haec pro pallio interim, quantum nomine comitiasti. Iam uero et
                de negotio prouocat. <span ana="prosopopeia" type="manteau">Ego, inquit, nihil foro, nihil campo, nihil curiae
                debeo; nihil officio aduigilo, nulla rostra praeoccupo, nulla praetoria
                obseruo; cancellos non adoro, canales non odoro; subsellia non
                contundo, iura non conturbo, causas non elatro; non iudico, non milito,
                non regno; secessi de populo. In me unicum negotium mihi est, nisi et
                aliud non curo quam ne curem. Vita meliore magis in secessu fruare
                quam in promptu. "Sed ignaua", infamabis. Scilicet patriae et imperio
                reique uiuendum est: errat olim ista sententia; nemo alii nascitur
                moriturus sibi. Certe, cum ad Epicuros et Zenonas uentum est,
                sapientes uocas totum quietis magisterium, qui eam summae atque
                unicae uoluptatis nomine conseruauere.

                
                [5] Tamen uel propemodum mihi quoque licebit in publicum prodesse.
                Soleo de qualibet margine uel ara medicinas moribus dicere, quae
                felicius publicis rebus et ciuitatibus et imperiis bonas ualetudines
                conferent quam tuae operae. Quippe, si pergam ad acuta tecum, plus
                togae laesere rem publicam quam loricae. Atquin nullis uitiis adulor,
                nullis ueternis parco, nulli impetigini. Adigo cauterem ambitioni qua M.
                Tullius quingentis milibus nummum orbem citri emit; qua bis tantum
                Asinius Gallus pro mensa eiusdem Mauritaniae numerat - hem, quantis
                facultatibus aestimauere ligneas maculas! -; item qua lances centenarii
                ponderis Sulla molitur. Vereor sane, ne parua sit ista trutina, cum
                Drusillanus, equidem seruus Claudii, quingenariam promulsidem
                aedificat, suprascriptis fortassean mensis: necessaria cui si officina
                extructa est, debuit et triclinium!
                
                
                
                [6] Immergo aeque scalpellum acerbitati ei qua Vedius Pollio seruos
                muraenis inuadendos obiectabat: noua scilicet saeuitia delectato terrenae
                bestiae exedentulae et exunguis et excornis, de piscibus placuit feras
                cogere, utique statim coquendis, ut in uisceribus earum aliquid de
                seruorum suorum corporibus et ipse gustaret. Praecidam gulam qua
                Hortensius orator primus pauum cibi causa potuit occidere, qua
                Aufidius Lurco primus sagina corpora uitiauit et coactis alimentis in
                adulterium prouexit saporem, qua Asinius Celer mulli unius obsonium
                sex sestertiis detulit, qua Aesopus histrio ex auibus eiusdem pretiositatis
                - ut canoris et loquacibus quibusque - centum milium patinam
                confiscauit, qua filius eius post tale pulpamentum potuit aliquid
                sumptuosius esurire. Margarita namque, uel ipso nomine pretiosa,
                dehausit, credo ne mendicius patre cenasset.</span>
                
                [7] Taceo Nerones et Apicios, Rufos. Dabo catharticum impuritati
                Scauri et aleae Curii et uinolentiae Antonii. Et memento istos interim
                ex multis togatos fuisse; quales apud pallium haud facile. Has
                purulentias ciuitatis quis eliciet et exuaporabit ni sermo palliatus ?</p>
            </div2>
            <div2 type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                <p>VI. [1] <span ana="prosopopeia">"Sermone", inquit, "me suasisti, medicamine sapientissimo.
                Verum, et si eloquium quiescat, aut infantia subductum aut uerecundia
                retentum (nam et elingua philosophia uita contenta est), ipse habitus
                sonat. Sic denique auditur philosophus dum uidetur. De occursu meo
                uitia suffundo. Quis non, aemulum suum cum uidet, patitur? Quis oculis
                in eum potest in quem mentibus non potest? Grande pallii beneficium
                est, sub cuius recogitatu improbi mores uel erubescunt.
                
                [2] Viderit nunc philosophia quid prosit; nec enim sola mecum est.
                Habeo et alias artes in publico utiles. De meo uestiuntur et primus
                informator litterarum et primus enodator uocis et primus numerorum
                harenarius et grammaticus et rhetor et sophista et medicus et poeta et
                qui musicam pulsat et qui stellariam coniectat et qui uolaticam spectat.
                Omnis liberalitas studiorum quatuor meis angulis tegitur. Plane post
                Romanos equites. Verum et accendones et omnis gladiatorum
                ignominia togata producitur. Haec nimirum indignitas erit 'a toga ad
                pallium'!"</span>
                
                Sed ista pallium loquitur. At ego iam illi etiam diuinae sectae ac
                disciplinae commercium confero. Gaude, pallium, et exulta: melior iam
                te philosophia dignata est, ex quo Christianum uestire coepisti.</p>
            </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>